---
layout: default
permalink: research/apache-x0
title: X0 или http запрос с пустым методом запроса как вектор атаки.
excerpt: Хотим рассказать о поведении вебсерверов на не совсем обычные запросы и то, что код иногда обрабатывает их не так, как вы ожидаете на примере куска легаси кода.
---

# Apache `-X0` или http запрос с пустым методом как вектор атаки

Хотим рассказать о поведении вебсерверов на не совсем обычные запросы и то, что код иногда обрабатывает их не так, как вы ожидаете на примере куска легаси кода. Так же затронем очевидные прописные истины аналогичные "Почему вебсервер должен быть первой линией обороны" и "Почему вы должны знать все о вашей конфигурации".

> TL;DR; Apache из дефолтной конфигурации принимает все методы (Request method) и передает на сторону сервера приложения.

Во время анализа кода одной CMS был обнаружен такой кусок кода, что представлен ниже. Что-то в нем сразу насторожило!

<img src="1-weak-x0.png" alt="weak code" title="apache weak code" width="600" />

Пример уязвимого кода: [https://gitlab.com/dc20e6/research/apache-x0](https://gitlab.com/dc20e6/research/apache-x0)

Как потом узнали у разработчиков, они считали что "Не может быть запроса" без метода. И поэтому оставили `console mod` без авторизации, так как если у тебя есть доступ к SSH, то тебя уже мало что остановит. Соответсвенно все действия администратора можно провести без авторизации, если ты в `console mode`.

Если что, правильный путь это проверять тип интерфейса через [PHP: php_sapi_name](https://secure.php.net/php_sapi_name), но мы то знаем что каждый самый умный и знает как делать правильно :) И давайте посмотрим как можно оботи проверку, указанную выше.
Так как мофицировать код у нас нет прав, да и задачи такой нет, то будем смотреть на то, как это обрабатывается на стороне веб-сервера.

## NGINX, lighttpd

Эти вебсерверы проверяют все согласно RFC (в основном [rfc7231](https://tools.ietf.org/html/rfc7231) и [rfc7237](https://tools.ietf.org/html/rfc5789#section-2]) и ничего лишнего не пропускают, выплевывая на запросы кроме тех, что разрешены ошибки. Как по мне -- использование white list в данной ситуации логично и правильно.

<img src="1-nginx-x0-1.png" alt="nginx method check 1" title="nginx method check 1" width="300" />
<img src="1-nginx-x0-2.png" alt="nginx method check 2" title="nginx method check 2" width="300" />

<img src="1-light-x0-1.png" alt="light method check 1" title="light method check 1" width="300" />
<img src="1-light-x0-2.png" alt="light method check 2" title="light method check 2" width="300" />

## Apache

Но вот ребята из [Apache Software Foundation](https://www.apache.org/index.html#projects-list) решили иначе и из коробки пропускают все, что ты передашь как метод.

<img src="1-apache-x0.png" alt="apache method check" title="apache method check" width="600" />


Понимая это и зная что [в CURL можно играться с методами](https://curl.haxx.se/docs/manpage.html#-X) приступим к фаззингу. И после непродолжительной операции мы видим, что такую проверку можно забейпасить запросом `curl -X0 ....`

Да, удивлению не было предела. Действительно `0 (aka zero)` воспринимается Apache как пустой метод.

Таким образом POC этого "0-Day" выглядит вот так

```
curl -X 0 -v 'https://web.local/admin.php?...&user_id=1&user_data[password1]=NewP4ssw0rd&user_data[password2]=NewP4ssw0rd'
```

И так можно сбросить пароль главного админа минуя авторизацию, но это, как понимаете, только начало, если мы хотим что-то больше [пенетратить](https://www.youtube.com/watch?v=AHScmt2_sqY) ;)

Обратившись к поиску, например по GitHub с запросом [`empty($_SERVER['REQUEST_METHOD`](https://github.com/search?l=&q=empty%28%24_SERVER%5B%27REQUEST_METHOD+language%3APHP&type=Code), мы можем понять что так делают и количество упоминаний такой простой проверки 1M+.

И согласно февральского отчета 2018 года от Netcraft мы видим что у Apache подавляющее большинство серверов [February 2018 Web Server Survey](https://news.netcraft.com/archives/2018/02/13/february-2018-web-server-survey.html).

### Фикс для Apache

Фикс для конфигурации Apache простой и [заключается в указании разрешенных методов](https://httpd.apache.org/docs/2.4/mod/core.html#limitexcept)

```
<LimitExcept GET POST HEAD>
    Order deny,allow
    Deny from all
</LimitExcept>
```

## Ах, да, про истины

- "вебсервер должен быть первой линией обороны". Тут теперь надеюсь, стало еще понятнее после прочтения статьи.
- "вы должны знать все о вашей конфигурации". А тут могу порекомендовать читать документации, следить за исследованиями, обновляться и не ставить "галку" автоматический режим. Описывайте вашу инфраструктуру в формате IaC (Infrastructure as Code), ведь хорошо что за окном 2k19 и есть множество инструментов для этого, подобных Salt/Ansible/Terraform.

Выводы тут нужно делать каждому самому, как и то, что делать дальше с этой информацией тоже ;)

Да, немного [кэп](http://lurkmore.to/%D0%9A%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BD_%D0%9E%D1%87%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C), но все-таки подавляющее большинство не конфигурируют сервера, а пользуются дефолтными конфигами.

## P.S.

Хотелось бы порекомендовать посмотреть доклады со встречи [[0x03] - Как делать разработку WEB приложений безопаснее и корректнее, а сервера устойчивее
](https://dc20e6.ru/meetup/0x03/), где мы говорили про настройки серверов, а также [заопенсурсили](https://gitlab.com/dc20e6) то, о чем говорили :)

---

Исследование было проведено участником сообщества [DC20e6](https://dc20e6.ru) [Алексеем @extor Егорычевым](https://t.me/extor)
